\documentclass[a4paper,ngerman]{scrartcl}

%\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{amsmath}
\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage[protrusion=true,expansion=true]{microtype}

\usepackage{biolinum}
\usepackage{hyperref}

\setlength\parskip{\medskipamount}
\setlength\parindent{0pt}

\renewcommand{\labelitemi}{--}

\usepackage{geometry}
\geometry{tmargin=3cm,bmargin=4cm,lmargin=2.4cm,rmargin=2.4cm}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\newcommand{\tipps}{%
\sffamily%
\vspace*{-4.5em}%
\thispagestyle{empty}
\begin{center}\Huge Tipps für Mathe-Vorlesungen\end{center}\par
\par\vskip 0.1em
\enlargethispage{3em}

\begin{enumerate}
\item Mit Abstand am wichtigsten ist es, \textbf{die Übungsblätter wöchentlich
zu bearbeiten}. Tipps dazu gibt es unter \textsf{http:/\kern-.1em/\kern-0.03emtiny.cc/uebungsblatt}.
Man benötigt viel Zeit für die Blätter und sollte daher jede Woche frühzeitig mit der
Bearbeitung beginnen.
Gruppenarbeit kann zum Finden von Lösungen hilfreich sein. Man sollte
die gefundenen Lösungen aber selbstständig aufschreiben und abgeben;
nur so erhält man durch die Korrektur die nötige individuelle Rückmeldung, anhand derer
man lernt, Argumentationen präzise in Worte zu fassen.

\item Am zweitwichtigsten ist es, \textbf{zeitnah die Vorlesung kritisch
nachzubereiten}; oft kann man sonst auch die Übungsblätter nicht bearbeiten.
Der Versuch, folgende Fragen zu beantworten, hilft, Definitionen, Resultate
und Beweise zu verstehen.

\emph{Für Definitionen:} Was sind Beispiele, bei denen die Definition erfüllt ist? Was sind
Nichtbeispiele, bei denen sie verletzt ist?
Wie kann man sich den definierten Begriff anschaulich vorstellen?
Sind leichte Varianten des Begriffs denkbar?
In welchen anderen Konzepten und Resultaten wird die Definition
verwendet? Wozu ist sie also gut?

\emph{Für Resultate:} Verstehe ich überhaupt jeden Begriff, der in der Behauptung vorkommt?
Definition nachschlagen! In welchen
konkreten Situationen ist das Resultat anwendbar? Beispiele und
Nichtbeispiele!  Gilt das Resultat auch unter schwächeren Voraussetzungen? Wenn
nein, wieso nicht? Gegenbeispiele! Bei wenn-dann-Aus\-sa\-gen: Gilt die Umkehrung?

\emph{Für Beweise:}
Sehe ich von jedem einzelnen Beweisschritt ein, dass er stimmt (Mikroverständnis)?
Wo gehen die Voraussetzungen im Beweis ein?
Ist der Beweis Standard oder verwendet er clevere Tricks und tiefe Einsichten?
Gibt es eine zentrale, inhaltliche und anschauliche Beweisidee
(Makroverständnis)? Kann man sie in einem Satz
zusammenfassen?

\emph{Die Endgegnerfrage:}
Kann ich die Definition, das Resultat oder den Beweis jemand anderem erklären?

\item Die beiden erstgenannten Punkte sollte man schon \textbf{unter dem
Semester},
nicht erst kurz vor der Prüfung, beherzigen. Dann macht das Studium viel Spaß!
Sonst aber hat man nichts von den
Vorlesungen und Übungen, Frust, weil man wenig versteht und Stress, da man
die nicht bestandenen Klausuren nachschreiben muss.

Es ist völlig unrealistisch, von sich zu erwarten, man könne den
Vorlesungsstoff in zwei Wochen vor der Klausur nachlernen.

\item \textbf{Fragen sind willkommen!} Man sollte sich trauen, sie in
den Übungen oder im offenen Matheraum auch zu stellen; und man sollte sich so lange festbeißen, bis man
etwas \emph{wirklich} und nicht nur "`so lala"' verstanden hat -- so
lange, bis es "`Klick gemacht hat"'.

\item Wenn man mit einem bestimmten Aufgabentyp Schwierigkeiten
hat, kann man sich gezielt weitere Aufgaben dieses Typs besorgen und
bearbeiten. Möglicherweise hilft auch ein Blick in begleitende
Literatur, in der dieselben Zusammenhänge mit anderen Worten erklärt werden.

\item Um einen Blick fürs Ganze zu entwickeln, sind je nach Lerntyp Mindmaps
sinnvoll: zum Beispiel über den gesamten Stoff oder
über die gegenseitigen Beziehungen mehrerer verwandter Begriffe.

\item Ein Studium hat auch Durststrecken. Nicht entmutigen lassen und nicht
gleich aufgeben! Wenn das Haupt- oder Nebenfach aber gar nicht zu einem passt,
dann kann man es auch wechseln. Das ist kaum organisatorischer Aufwand.
\end{enumerate}
}

\newcommand{\freude}{%
  \Large
  \begin{center}
    \qquad\qquad\qquad\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/gregor}

    \vfill
    Wir wünschen euch ganz viel Freude im Studium! \\
    Uns haben die Übungen mit euch immer Spaß gemacht.

    Eure Tutorinnen und Tutoren vom Brückenkurs: \\
    Anna, Caren, Dominik, Felix, Gesa, Ingo, Jonas, Kathrin, Matthias und Rolf
    \bigskip

    \normalsize
    Mathematik ist Brückenbauen im Ozean der Unwissenheit. \\
    Der goldene Schnitt ist die irrationalste aller Zahlen.

    \scriptsize

    \[ \Phi = \frac{1 + \sqrt{5}}{2} = 1 + \frac{1}{1 + \dfrac{1}{1 + \dfrac{1}{1 +
    \ddots}}} \]
  \end{center}
}

\tipps
\newpage
\freude

\end{document}
